特定工廠AB廠申請移工受阻 蔡其昌開協調會提出解方
2023-02-20
https://udn.com/news/story/7238/6982877
許多未登記工廠以前受限於法規無法合法化，「工廠管理輔導法」修正後申請特定工廠，各項配套措施逐漸鬆綁，勞動部於2022年修正子法規，放寬農地工廠移工A、B廠限制，例如業者有A、B兩工廠，取得特定工廠登記、或工廠改善計畫核定或受理並附上消防機關消防核准證明文件等，即可向勞動部申請合法調派移工至B工廠工作。 業者申請或延聘移工仍面臨許多問題，立法院副院長蔡其昌今天邀各單位開座談會，討論並提出解決方案，包括動部勞動力發展署專委胡欣野、消防署副署長簡萬瑤、營建署副組長楊柏雄、台中市政府都發局、經發局、勞工局、消防局等單位及台中市議員施志昌、王立任、楊典忠和多家廠商、民眾到場，讓廠商單位直接向行政機關表達心聲及詢問相關問題，透過座談會解決中小企業困境，即時反應雇主的需求，也保障勞工權益。 立法院副院長蔡其昌表示，他常到許多民眾陳情，許多申請特定工廠登記中的廠商，面臨聘僱外勞及延聘等問題，當特定工廠積極辦理工廠合法化申請時，必須接受政府各單位的檢查，達到安全目標。而這些檢查包含公共安全檢查 、消防安全設備檢修、工作環境安全之規定，作為可申請移工之前提，卻遭遇建築公安檢查及消防檢查常因文書資料規定繁瑣、曠日廢時的困境，使廠商無法及時聘僱或延聘移工，導致中小企業嚴重缺工影響生產線，進而影響總體經濟發展及表現。 勞動部勞動力發展署專委胡欣野說，可理解地方廠商對移工的需求，未來會盡可能縮短行政流程，在兼顧勞工安全的情況下，已協調消防署同意以消防安全檢查合格書或消防安全設備檢修報告書及申報表擇一，作為可申請移工之文件，同時也會加速審查效率。 業者也提出AB廠核定外勞人數問題、臨登工廠轉特登工廠，外勞逃逸後6個月才能改聘的問題，立法院副院長蔡其昌向各單位反應及提出意見，盼各單位妥善處理業者提出的問題。 特定工廠之AB廠申請移工受阻，立法院副院長蔡其昌今天邀集機關召開協調會提解方。圖／蔡其昌辦公室提供